【歷史台】希特拉反猶摧毀了德國科學的黃金時代

希特拉在這八年間，趕走了包括15個諾獎得主（未來還會將兩人掟入集中營），驅逐了超過2500名學者，向牛津劍橋輸送了35名德國教授，向美國輸送了1700名學者。這物流的數量，比二戰後期美國迴紋針計畫搶的人才還要多。

德國化學，貢獻了德國產值20%，然後，1/4的化學家被驅逐。IG法本，壟斷了合成染料的3/4，英美競爭對手完全難以抗衡，結果希特拉上臺，創始人「合成氨之父」哈伯在老年被逼逃亡瑞士。戰後，英美開開心心地把它拆掉。

德國物理在20世紀達到頂峰，引領了現代物理革命，希特拉驅逐15%的物理學家，德國引用次數腰斬為64%。

德國一直是數學強國，希特拉送走了18.3%的數學家。

19世紀末以後，德國在生理/醫學佔據領導地位，希特拉趕走了近15%的生理/醫學家。

1901-1932年，諾獎獲得者1/3德國人，42%的諾獎獲得者和德國大學有關，經過希特拉十來年的短命折騰，1933-1960，在蘇聯、日本科學均未崛起的情況下，德國只貢獻諾獎的1/8。

說幾個最著名的，

愛因斯坦，猶太裔，流亡。
馮 諾伊曼，猶太裔，流亡。
玻爾，幫助納粹流亡者，流亡。
哈伯，猶太裔、幫助猶太人，流亡中死亡。
玻恩，猶太裔，流亡。
泡利，祖父猶太人，父親天主教信仰，流亡。
德拜，流亡，因為戰爭還是反猶，有爭議。
邁特納，猶太裔，流亡。
德爾布呂克，參與納粹抵抗運動，流亡。

逃走的人，大部分財產被沒收，留下來的人被標記、隔離。狂熱到趕走1/6的科學家，科研當然會天翻地覆。留下來的諾獎獲得者也有幾個例子，

海森堡，同情猶太人，被批評為白皮猶太人。
普朗克，1/16的猶太人，被批評。
Hans Fischer，實驗室被轟炸，自殺。
Otto Warburg，1/4的猶太人，停止研究。
Gustav Hertz，赫茲的侄子，祖父幼年信猶太教，教授解聘，轉西門子技術部門。
Otto Ruff，助手加入納粹，晚年生活被政治影響。
Otto Diels，兩個兒子戰死。

他們的導師，大多名成利就、安然退休，他們這一代，流亡異鄉反而是好的，留下來盡是些家庭悲劇、政治迫害、研究停頓、更換職業。這些還是已經名成利就的人，至於有潛力成為世界級科學家的中青年科學家，很多連名字都沒有留下就已經死掉了。Kurt Henseleit，博士期間和小導Hans Krebs發現檸檬酸循環（Citric Acid Cycle，諾獎結果），第二年大導停止研究，小導流亡，一個世界級實驗室被毀掉。沒希特拉，他以後會有多少潛力？

從20世紀初的數理化生全面領先，到靠傳統產業中端出口，說實話，沒希特拉，這事還挺難辦得到的。

Deutsche Physik 當年研製核武過程好似連相對論都唔畀明確引用，因為相對論係猶太人既物理學
喺德國啲prof成日上上下堂講到啲咩theorem，又話呢個又嚟過我哋大學exchange，嗰個又喺到教過書，呢個又嚟我哋到做過research
但係全部一律係1930年代之前

呢個post應該好快沉
連登仔好鍾意吹奏Hitler㗎喎 點可以話佢唔啱

但其實納粹黨對猶太人一向係可用則用，政策冇想像中咁僵化，希特拉一戰嗰陣個老頂係猶太人，佢做咗元首之後出張cert證明話佢係亞利安人
仲有好似有啲將軍都有猶太血統，但係因為有用就被掩蓋咗
不過可能啲科學家太出名全世界都知佢係猶太人，加上就算納粹黨肯用佢哋，佢哋都唔會幫個反猶反到咁出面既政黨啦

納粹黨真係成也反猶敗也反猶，如果有猶太人幫手德國科技發展應該會提高好多，話唔定可以戰敗前就製成核武，結果放撚咗愛因斯坦等等去美國搞曼哈頓計劃
但係如果唔反猶，德國向心力都冇咁強，亦冇辦法靠掠奪猶太人既財產去支持成個戰時經濟

唔輸送佢地冇腳走去?

佢嘅意思咪就係因為希特拉嘅政策而走佬=希特拉送人才去

應該殺哂佢地唔俾走

Link?

戰後德國都有唔少突破性既基礎科學發展
最出名既係1995年諾獎得主Christiane Nüsslein-Volhard
發現果蠅發育既分子機制
但同納粹上臺前近乎主導好多領域既學術成果冇得比

講到德國冇殺猶太人咁 講到明流亡姐係殺唔到姐嘛

希特拉上台初期反猶政策重未咁徹底同激進，都叫做有時間俾猶太精英流亡，但都要等流亡去邊到，英，美，瑞士當然相對較好，如果去法國，荷蘭，波蘭呢啲又係等死

只可以講係命運。
當年唔係食正經濟大蕭條。希特拉無可能上到位。

都有呀，傑出科學家，曾於東線英勇作戰， 之後係Auschwitz貢獻人類o既SS Josef Mengele

連登仔腦荀未生埋先會迷希特拉
條友破壞左好多文化